# Serverless

*пользователь – веб-клиент – веб-сервер - БД*

1. PaaS
2. Контейнеризация
3. Lambda – может выполнять код в значительно распределенном вие. AWS занимается создаием и управлением серверами у себя

**serverlessearch** – новые виды, которые не требуют непосредственного доступа к серверу

**Цель** -- уход от задач серверов и архитектуры, полная концентрация на коде

## SOA – service-orientes architecture
* система может быть составлена из многих независимых сервисов
* автономные сервисы, связанные обменом сообщиений и обладают схемой, который описывают правила вызова сервиса
* микропроцессоры и бессерверные архитектуры – наследники SOA

## Микросервисы
Обычно маленькие и автономные – для конкретной цели
*Плюсы:*
* можно использовать нужный языки или набор библиотек
*Минусы:*
* набор языков и фреймворков может быть тяжело сопровождать
* каждый микросервис может иметь состояние и хранить данные – консистентность событий, управление транзакциями, сложность восстановления после ошибок

## Проектирование ПО
* нет традиционного бэкенда
* фронт напрямую связан с сервисами
* некоторые сервисы должны быть спрятаныза вычислительными функциями (меры безопасности или валидации)

## Принципы
* никаких серверов
* функции без состояния (с единственной целью)
* проектировать пайплайны, управляемые события (push подход)
* создавать более “толстые” фронтеды
* использовать внешние сервисы

1. **Используйте вычислительные сервисы для выполнения кода по запросу** 
* запуск одной и той же функции с одинаковыми параметрами – результат одинаковый
* не все можно перенести на микросервисы, но большинство
* разработчики могут создавать более сложные пайплайны (вызов функций по цепочке) и оркестировать вызовы множественных функций

2. **Пишите функции без состояния – single responsibility principle**
* создавая функции и сервисы со слабо связанной оркестрацией, можно создавать сложные бэкенды, которые легко понять и ими легко управлять *(loose orchestration)*
* код не должен предполагать, что локальные ресурсы или процессы будут жить дольше, чем текущая сессия
* бессостоятельность позволяет платформе быстро масштабироваться для обработки резко изменяющегося количества событий или запросов

3. **Проектируйте пайплайны**
* even-driven
* использование push-подхода снижает стоимость и сложность (не нужно опрашивать на предмент изменений) и сглаживает ощущения пользователя при работе с системой
* такой подход не всегда приемлим и достижим

4. **Создавайте более мощные фронты**
* код в lambda должен выполняться быстро
* может напрямую общаться с полезными API
* токены с цифровой подписью позволяют безопасно общаться с ервисами (и БД)
* следить за консистентностью данных – сбой в множественном сервисах
*Не все может делаться на фронте (банковские операции), но даже тут часть работы можно убрать на фронт*

5. **Внешние сервисы**
* если приносят ценность и снижают объем кода
* оценивать цену, возможности, документацию, поддержку
* полезнее создавать свою функциональность, а не писать велосипед

## Плюсы/минусы
*Минусы:*
* Не для всех
* Lambda в публичном доступе (нельзя для коммерческих оппераций, функционала жизнеобеспечения и тд)
* Иногда железо работоспособнее
* Уровни сервисов : <br />
  SLA, (чаще всего AWS SLA достаточно, но иногда требуются доп. сценарии)
* Кастомизация : <br />
  Речь о рантайме, его уже кто-то сконфигурировал и ихнабор ограничен, можно изменять объем памяти и практически все
* Зависимость от поставщика услуг : <br />
  Нужно тщательно рассмотреть последствия
* Децентрализация : <br />
  Не снижает сложность системы, но может быть сложность в удаленных вызоввх и сетевых задержках
  
*Плюсы:*
* Больше никаких серверов : <br />
  Ответственность только за свой код, все остальное ложится на поставщика
* Широкое применение : <br />
  Из-за отсутствия состояния легко параллелятся, при правильном выборе технологий мущественно сокращается время разработки, подходит для стартапов
* Низкая стоимость : <br />
  Архитектура требует сервера, которые используются не на полную мощность, возможность масшабирования при резких скачках трафика или новых данных, бессерверные системы более тонко настраиваются, платим только за использование
* Меньше кода : <br />
  Не нужен многослойный бекенд
* Масштабируемость и гибкость
